\section{Recursos y Roles}

\subsection{Equipo del Proyecto y Responsabilidades}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Líder del Proyecto}
          \begin{itemize}
              \item \textbf{Responsabilidades}:
                    \begin{itemize}
                        \item Supervisar el progreso del proyecto.
                        \item Coordinar las actividades del equipo.
                        \item Asegurar que los objetivos del proyecto se cumplan en tiempo y forma.
                        \item Comunicarse con las partes interesadas.
                    \end{itemize}
          \end{itemize}

    \item \textbf{Desarrollador Backend}
          \begin{itemize}
              \item \textbf{Responsabilidades}:
                    \begin{itemize}
                        \item Desarrollar las APIs del microservicio de autenticación.
                        \item Implementar la lógica de negocio para el registro, login y recuperación de contraseñas.
                        \item Escribir pruebas unitarias y de integración.
                        \item Garantizar la seguridad y eficiencia del backend.
                    \end{itemize}
          \end{itemize}

    \item \textbf{Desarrollador Frontend}
          \begin{itemize}
              \item \textbf{Responsabilidades}:
                    \begin{itemize}
                        \item Desarrollar la interfaz de usuario para el registro, login y recuperación de contraseñas.
                        \item Integrar el frontend con las APIs del backend.
                        \item Escribir pruebas unitarias y de integración para el frontend.
                        \item Asegurar una experiencia de usuario fluida y eficiente.
                    \end{itemize}
          \end{itemize}

    \item \textbf{Ingeniero DevOps}
          \begin{itemize}
              \item \textbf{Responsabilidades}:
                    \begin{itemize}
                        \item Configurar y mantener el entorno de desarrollo y producción.
                        \item Implementar pipelines de CI/CD.
                        \item Monitorear el desempeño del sistema y gestionar la infraestructura.
                        \item Asegurar la disponibilidad y escalabilidad del sistema.
                    \end{itemize}
          \end{itemize}

    \item \textbf{Tester/QA}
          \begin{itemize}
              \item \textbf{Responsabilidades}:
                    \begin{itemize}
                        \item Realizar pruebas funcionales y no funcionales.
                        \item Ejecutar pruebas de aceptación y reportar defectos.
                        \item Validar que las funcionalidades cumplan con los requisitos especificados.
                        \item Colaborar con los desarrolladores para resolver problemas encontrados durante las pruebas.
                    \end{itemize}
          \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Recursos Necesarios}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Herramientas de Desarrollo}
          \begin{itemize}
              \item \textbf{IDE}: Visual Studio Code, PHPStorm.
              \item \textbf{Lenguajes de Programación}: PHP para backend, JavaScript para frontend.
              \item \textbf{Frameworks}: Laravel para backend, Vue.js para frontend.
              \item \textbf{Repositorios}: GitHub para control de versiones.
          \end{itemize}

    \item \textbf{Servicios y Hosting}
          \begin{itemize}
              \item \textbf{Servidor Web}: NGINX para balanceo de carga y servidor web.
              \item \textbf{Base de Datos}: PostgreSQL para almacenamiento de datos.
              \item \textbf{Cloud Hosting}: AWS para infraestructura escalable.
          \end{itemize}

    \item \textbf{Seguridad}
          \begin{itemize}
              \item \textbf{Cifrado}: Certificados TLS/SSL para seguridad en tránsito.
              \item \textbf{Autenticación}: OAuth y JWT para gestión de tokens, implementación de 2FA.
          \end{itemize}

    \item \textbf{Herramientas de CI/CD}
          \begin{itemize}
              \item \textbf{Integración Continua}: Jenkins para automatización de builds y despliegues.
              \item \textbf{Despliegue Continuo}: Pipelines de CI/CD para despliegue automático en entornos de desarrollo y producción.
          \end{itemize}

    \item \textbf{Monitoreo y Logging}
          \begin{itemize}
              \item \textbf{Monitoreo de Rendimiento}: Prometheus y Grafana para métricas y visualización.
              \item \textbf{Logging}: ELK Stack (ElasticSearch, Logstash, Kibana) para análisis y monitoreo de logs.
          \end{itemize}
\end{itemize}


